AI & Deep Learning 2017年 - 大事回顧

(摘要)
這篇文章本身就是很多東西的摘要了，要給一篇滿滿摘要的文章再寫摘要，感覺就剩下沒什麼東西了，不過還是試試看吧，先來列一下大綱：

- 強化學習稱霸人類遊戲
- Evolution Algorithm & Genetic Algorithm
- WaveNet, CNNs, Attention Mechanisms
- 深度學習框架百家爭鳴
- 學習資源推薦
- 各種應用
- 數據集
- 深度學習的可重複性與批判
- 其他事件

原文有非常多的連結，包含論文或是網站，看完不知道都 2018 年幾月了啊！下面列一些我有興趣的點，其他看標題就可以猜內容的就不寫了。

強化學習稱霸人類遊戲
這個中文副標故意下地比較誇張了，當然這部分原文把 AlphaGo 系列都提了一遍，後面提了一些其他棋類、撲克比賽或是其他遊戲競賽，總歸一句話就是說呢，現在電腦跟人只有一對一的遊戲是會贏的，但是多人競賽的遊戲因為比較複雜，應該會是接下來研究的方向。

Evolution Algorithm & Genetic Algorithm
這是強化學習相關的演算法，已經有研究發現 Evolution Algorithm 的結果快跟 DQN 一樣好了，而優勢就是 Evolution Algorithm 不用 GPU 來算，而且可以平行算。然後 Uber 有發表自己的 GA 在一個遊戲的成績大勝 DQA, EA 等等。所以原文作者預測這類不需要計算 Gradient 的演算法在 2018 年應該會有更進一步的發展。

深度學習框架百家爭鳴
一般深度學習框架
- PyTorch (Facebook)
- TensorFlow (Google)
- CoreML (Apple)
- Pyro, Michelangelo (Uber)
- Gluon over MXNet (Amazon)
- ONNX (Microsoft, Facebook)

不知道為什麼沒提到 Keras、Caffe2、還有 CNTK。後面還列了強化學習的框架，javascript 的框架，以及 Theano 的殞落。

各種應用
- 人工智慧與醫療
- GANs 與藝術
- 自駕車
- 圖片自動去背
- 自動生成漫畫人物
- 黑白圖片上色
- 用 NN 玩馬力歐賽車
- 深度學習辨別藝術品真偽
- 隨手畫貓
- 研究相關
- the unsupervised sentiment neuron
- learning to communication
- learning index structures: 優化 B-Tree
- attention is all you need: Google 用來做翻譯，不用 CNN/RNN
- Mask RNN: 剛好最近 Facebook 開源了 Detectron 裡面有
- Deep Image Prior

深度學習的可重複性與批判
就是說論文常常呢，在某些部分並不是寫得很仔細，或是沒公開程式碼，或是用特殊的評估方式，導致實驗結果在別人手上根本就做不出來，或者說呢，用非常誇張的資源來跑實驗，其他人也是完全做不到。另外就是在 NIPS 得獎的 Rahimi 一直以來對深度學習的強力批判，以及 LeCun 的強力回擊。

其他事件
其實這邊是很多小段落，我把它合併成為其他事件，本來也想把上面那段合併進來的 XD 這部分提到的加拿大以及中國的人工智慧佈局、NVidia / Google / Intel / Tesla 的硬體戰爭、IBM Watson 過度炒作遭人怨。

提到的大公司人事異動包括：Andrew Ng 提開百度後又製作了新的 MOOC，新團隊募資 150M，然後接著馬上又弄了家新創 ，就是跟鴻海合作的那個新聞。Facebook 挖了 Siri 的 Nature Language Understanding Chief，當然沒提到這幾天 Yann LeCun 的人事異動，因為原文撰寫的時候還沒發生XD 最後列了幾個大公司收購新創的新聞以及金額。

結語
整理上感覺原文作者對於 CNN/RNN 描述較少，偏向對於強化學習有更仔細的說明。大部份的內容就算沒有深入學習，大概也都有耳聞，不過還是有部分是第一次看到。學習資源的部分也看到了一些沒聽說過的課，希望接下來有機會看看。這篇就是這樣，這是個跳過很多東西而且什麼都講一句話的版本，原文還會附連結，要全部看完我想…

原摘要連結:
原文連結:

(P.S. 建議學習平台: )

AI DL唔係2017年尾已經玩完嘞咩
而家全部人都講Crypto啦

Hinton 11月出左粒震撼彈,同lenet alexnet有過之而無不及

係香港先咁on9淨係識crypto啫

Capsule network?

ICLR 2018 Hinton已有後續paper:

btw Hinton上連登

巴打平時有追開 Research paper? 平時好難搵到傾machine learning
利申仲自學緊

AI DL無得炒係差少少
同埋Crypto相對門欄低好多

我係UST做緊ML research，9月去美國讀Stat PhD (Stat + ML)

神人

做乜突然變得咁輕佻? 忙完啦咩?!

忙到人格都分裂埋
一日偷懶上兩三分鐘已經係極限

碎料

想請教下點安裝tensorflow？ 跟足網頁教學都搞唔掂

梗係搞唔掂,TF個website未update的

唔好掛住笑住，救救我先
有冇網頁教學係work的？
一d人話某d version 太新唔support 點點。

conda intall tensorflow-gpu,佢要咩cuda同cudnn就俾果個佢就ok

利申: windows/linux compile from source + 有係github做pull request

我一裝nvidia driver 就入中 登入loop ,入唔番gui desktop, 呢到要點搞？

del左個driver重裝

如果你SSH到入去就有救,入唔到就只有洗機一途

呢個bug以前都見過, lightdm 同nvidia driver炒左

想問下個個 deep fake apps 原理係點？

Cuda 用9.0 cudnn用7 ts用1.5

Windows 10 and python 3.6

都係搞唔掂個gpu driver, 入唔到gui

(補充: 建議最新免費ML Crash Course - )

唔係唔留名下

ust 個bid data master 有無用?